% Created 2021-09-11 sáb 17:42
% Intended LaTeX compiler: xelatex
\documentclass[12pt, twoside]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage[backend=biber, style=alphabetic, backref=true]{biblatex}
\addbibresource{tangled/biblio.bib}
\usepackage{datetime}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usetikzlibrary{decorations}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing}
\author{Christian Gimenez}
\date{07 de Julio 2021}
\title{Resolución Laboratorio 2\\\medskip
\large Tópicos avanzados de redes locales}
\hypersetup{
 pdfauthor={Christian Gimenez},
 pdftitle={Resolución Laboratorio 2},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.2 (Org mode 9.4.6)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\renewcommand{\listtablename}{Índice de tablas}
\renewcommand{\tablename}{Tabla} 

\section{Acerca de este documento}
\label{sec:org8138708}
El siguiente texto es la resolución del \textbf{Laboratorio 2} correspondiente al curso \emph{Tópicos Avanzados en Redes Locales}. Los enunciados se encuentran citados textualmente en sus respectivos ejercicios, y fueron obtenidos de las siguientes URLs proveídas por la cátedra:

\begin{itemize}
\item Web del laboratorio: \url{http://rd.fi.uncoma.edu.ar/RP/Labs.html}
\item Web de las presentaciones: \url{http://rd.fi.uncoma.edu.ar/RP/}
\end{itemize}

Este trabajo se estructura una sección por cada laboratorio. En cada una de ellas se realiza una introducción describiendo conceptos, objetivos del laboratorio, metodología utilizada y los resultados obtenidos. Luego, de la introducción, se presenta una subsección por cada ejercicio donde se cita el enunciado y se muestra la solución del mismo.

\scriptsize
Este informe se encuentra en formato PDF generado a partir de \LaTeX{}. Fue compilado el día:

\today{} a las \currenttime{}.
\normalsize

\subsection{Disponibilidad de este informe en la Web}
\label{sec:org9427035}
Este trabajo se realizó utilizando la herramienta de control de versiones (\emph{Control Version System} o CVS) \texttt{git} y el servicio público GitLab en \url{https://gitlab.com}. Esto permite publicar el código fuente escrito junto con el material necesario para generar una versión final en un repositorio accesible vía Internet. 

Además, se utilizó un formato que permite la exportación en HTML y \LaTeX{}, incluso de forma automatizada. Con esto se aprovechó la característica de GitLab denominada \emph{Continuous Integration} (CI)\footnote{\url{https://docs.gitlab.com/ee/ci/} visitado el día 4 de septiembre del 2021.} para generar una página Web estática y una versión PDF entregable. De esta manera, se puede regenerar la página Web y el PDF de forma automática ante una nueva versión del trabajo.

Para acceder a los distintos ítems mencionados, se puede utilizar las siguientes URLs:

\begin{itemize}
\item Fuentes de este texto: \url{https://gitlab.com/cnngimenez/laboratorios-tarl} (Repositorio GitLab)
\begin{itemize}
\item Las fuentes serán publicadas luego de entregar y aprobar el cursado.
\item Página Web generada automáticamente: \url{https://cnngimenez.gitlab.io/laboratorios-tarl}
\item Estado del CI y artefactos generados: \url{https://gitlab.com/cnngimenez/laboratorios-tarl/-/jobs}
\begin{itemize}
\item Aquí se puede obtener un archivo ZIP con el PDF generado automáticamente.
\end{itemize}
\end{itemize}
\item Apuntes del curso: \url{https://cnngimenez.gitlab.io/apuntes-tarl/}
\begin{itemize}
\item Fuentes del apunte: \url{https://gitlab.com/cnngimenez/apuntes-tarl}
\end{itemize}
\end{itemize}

Se recomienda al lector visitar el repositorio para descargar todos los archivos del proyecto. Las carpetas del mismo contienen:

\begin{itemize}
\item Códigos extraídos (\emph{tangled}) de este documento se encuentran en el directorio \texttt{NetGUI-Labs/*} de este repositorio. Estos son scripts bash y fish para grabar y reproducir la entrada y salida escritas en las terminales virtuales.
\item Los archivos utilizados por NetGUI en \texttt{NetGUI-Labs/Lab*}. Los ejercicios se ejecutaron utilizando estos archivos. Su contenido fue descargado desde la página Web del laboratorio \url{http://rd.fi.uncoma.edu.ar/RP/Labs.html}.
\end{itemize}

\subsection{Volcado de la salida y reproducción de los comandos}
\label{sec:org923bcc4}
Para poder copiar y guardar lo realizado, se utiliza un programa en bash llamado \texttt{grabar.sh}. Éste utiliza el comando \texttt{script} que vuelca la entrada y la salida junto con los tiempos en que se tipea cada caracter. Por consiguiente, al comenzar cada laboratorio y en cada terminal virtual se ejecuta el siguiente comando para iniciar la grabación de lo que se realiza en ella:

\begin{verbatim}
bash /hosthome/tarl/grabar.sh act1
\end{verbatim}


Este comando crea archivos en el directorio \texttt{/hostlab/scripts/HOSTNAME/} donde HOSTNAME es el nombre del dispositivo actual. Allí, se guardará la grabación de la entrada y salida para poder ser reproducida posteriormente.

La reproducción, o la simulación de lo realizado, puede visualizarse ejecutando el programa \texttt{replay} mediante las instrucciones:

\begin{verbatim}
source replay.fish
replay
\end{verbatim}


Luego, se le indicará al usuario los laboratorios y sus actividades disponibles para reproducir. 

También, se dispone de un programa en bash llamado \texttt{replay.bash} que realiza la misma acción: iniciará varias ventanas xterms, una por cada dispositivo, y simulará la salida y entrada realizadas.

Se recomienda leer la sección ``Volcado de la salida'' en el archivo index.pdf o visitar la página \url{https://cnngimenez.gitlab.io/laboratorios-tarl/} para más detalles. Allí, se explican detenidamente los programas y su funcionamiento junto con la forma de utilización.

\subsection{Licencia de esta obra}
\label{sec:orgedc367d}
\begin{center}
\includegraphics[width=5cm]{imgs/cc-by-sa.png}
\end{center}

Este obra está bajo \href{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}{licencia Creative Commons Reconocimiento-CompartirIgual 4.0 Internacional}.


\section{Laboratorio 2}
\label{sec:org762df87}

Un proveedor de Internet (Internet Server Provider o ISP), al tener una dirección con un prefijo determinado puede no tener suficientes IP para asignarle a cada cliente. Incluso, muchos clientes usualmente se les asigna una IP aunque tengan más de un dispositivo en su casa. Este problema, la insuficiencia de direcciones IP, puede solucionarse con IPv6, pero se está implementando lentamente. En cambio, actualmente se utiliza una técnica llamada Network Address Translation (NAT) \cite{tanenbaum11:_comput_networ}. 

El NAT se aplica en un router en casa y consiste en traducir las direcciones de origen de los paquetes salientes con la dirección de IP pública asignada por el ISP. Para ello, se requiere de recordar el puerto y la IP utilizada internamente y en qué puerto se asigna para salir por la IP pública. Esta traducción es necesaria para mantener la transmisión ante la recepción de un paquete de respuesta. 

Con el NAT, se observa que las conexiones pueden iniciarse de adentro de la red interna hacia afuera, pero no desde afuera hacia adentro. En otras palabras, una conexión iniciada desde Internet que quiera comunicarse con una máquina detrás de un NAT, deberá dirigirse a la IP pública del router, pero no sabrá a cuál máquina dirigirse dentro de la red interna. Los procesos Peer-to-Peer (P2P) requerirán de herramientas como el \emph{NAT traversal}  \cite{kurose20:_comput_networ_top_down_approac}. 

En este Laboratorio se intenta entender el funcionamiento del NAT y PAT. Cómo actúa y cuál es el trabajo que realiza ante cada paquete. 


Al cargar el Laboratorio, NetGUI presenta un esquema como se muestra en la Figura \ref{fig:lab2-netgui}. Esta red se encuentra preconfigurada con distintas direcciones. Por ello, al comenzar se analiza las direcciones IP y la conexión entre las distintas PCs virtualizadas. Se intenta detectar si hay una PC que esté inalcanzable por las otras, posiblemente por un NAT configurado en un router.

\begin{figure}[tbp]
\centering
\includegraphics[width=14cm]{imgs/Lab2-NetGUI.png}
\caption{NetGUI mostrando el Laboratorio 2. \label{fig:lab2-netgui}}
\end{figure}

A continuación, verificamos la configuración de los routers para verificar la existencia de un NAT o si la configuración de los routers son la que limita la comunicación. Se busca las tablas de ruteo y cómo se redirigen los paquetes de las máquinas.

Finalmente, se inica un túnel de tipo Virtual Private Network (VPN) entre los routers de los extremos, r3 y r1. Si los routers se interconectan, el túnel podrá intercomunicar las máquinas de ambas subredes. Posteriormente, se corrobora que, gracias al VPN, las PCs pueden comunicarse entre ellas. Esto se realiza utilizando \texttt{ping} y analizando una captura de una comunicación entre las máquinas que estaban aisladas.

En definitiva, se detecta con el comando \texttt{ping} que inicialmente pc1 y pc2 se encuentran separadas de pc3. Al estudiar las tablas de ruteo de r1, r3 y r4 se determina que r4 no tiene una ruta por defecto, de forma que los paquetes con una dirección no registrada en la tabla de ruteo es descartada. Por consiguiente, no hay un Firewall con tablas de NAT activadas, y esto se verifica al final de laboratorio al consultar las reglas de Firewall NAT de los routers.

La comunicación entre las PCs se rehabilita al iniciar un túnel OpenVPN \cite{feilner06:_openv_build} entre r1 y r3. El proceso openvpn crea una interfaz virtual tun0 en los routers involucrados. Ésta interfaz permite que los paquetes PINGs y PONGs que lleguen a r1 alcancen a r3 y viceversa. El monitoreo activado luego de inicar el servicio openvpn muestra que las IP de los hosts origen y destino del ping no aparecen, tampoco el paquete ICMP PING. Sí se encuentran paquetes TCP del servicio openvpn (puerto 1194) entre r1 y r3, que se observa en mayor cantidad al momento de iniciar el \texttt{ping}.

\subsection{Ejercicio 1}
\label{sec:org28412e7}
\begin{quote}
Iniciar todos los routers y pcs. ¿Qué tipos de direcciones IP tienen las pcs?.
\end{quote}

Para determinar la configuración IP de los router y las PCs se ejecutará \texttt{ip addr} en todas las PCs.



pc1:
\scriptsize
\begin{verbatim}
pc1:~# ip addr
1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 16436 qdisc noqueue 
    link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
    inet 127.0.0.1/8 scope host lo
    inet6 ::1/128 scope host 
       valid_lft forever preferred_lft forever
2: teql0: <NOARP> mtu 1500 qdisc noop qlen 100
    link/void 
3: eth0: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast qlen 1000
    link/ether aa:bb:cc:00:01:01 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.0.20.20/24 brd 10.0.20.255 scope global eth0
    inet6 fe80::7cdf:47ff:fefa:3bbc/64 scope link 
       valid_lft forever preferred_lft forever
\end{verbatim}
\normalsize

pc2:
\scriptsize
\begin{verbatim}
pc2:~# ip addr
1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 16436 qdisc noqueue 
    link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
    inet 127.0.0.1/8 scope host lo
    inet6 ::1/128 scope host 
       valid_lft forever preferred_lft forever
2: teql0: <NOARP> mtu 1500 qdisc noop qlen 100
    link/void 
3: eth0: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast qlen 1000
    link/ether aa:bb:cc:00:01:02 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.0.20.21/24 brd 10.0.20.255 scope global eth0
    inet6 fe80::388a:c1ff:fe8f:e682/64 scope link 
       valid_lft forever preferred_lft forever
\end{verbatim}
\normalsize

pc3:
\scriptsize
\begin{verbatim}
pc3:~# ip addr
1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 16436 qdisc noqueue 
    link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
    inet 127.0.0.1/8 scope host lo
    inet6 ::1/128 scope host 
       valid_lft forever preferred_lft forever
2: teql0: <NOARP> mtu 1500 qdisc noop qlen 100
    link/void 
3: eth0: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast qlen 1000
    link/ether aa:bb:cc:00:01:03 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.0.30.20/24 brd 10.0.30.255 scope global eth0
    inet6 fe80::7cce:62ff:fe13:8bb2/64 scope link 
       valid_lft forever preferred_lft forever
\end{verbatim}
\normalsize

En resumen, pc1 y pc2 se encuentran en la misma red IP: 10.0.20.0/24. Y pc3 se encuentra en otra red 10.0.30.0/24. En la Tabla \ref{tab:lab2-ej1-ips} se muestra las configuraciones obtenidas del comando \texttt{ip addr}.

\begin{table}[tbp]
\caption{Configuración IP de las PCs. \label{tab:lab2-ej1-ips}}
\centering
\begin{tabular}{|l|lrr|}
\hline
Hostname & Red & Broadcast & IP en eth0\\
\hline
pc1 & 10.0.20.0/24 & 10.0.20.255 & 10.0.20.20\\
pc2 & 10.0.20.0/24 & 10.0.20.255 & 10.0.20.21\\
pc3 & 10.0.30.0/24 & 10.0.30.255 & 10.0.30.20\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Ejercicio 2}
\label{sec:orgd7a65f5}
\begin{quote}
Verificar conexión de pc1 con pc2 y pc3. ¿Qué ocurre con pc3?. Detenga pc2.
\end{quote}

Para verificar la conexión desde pc1 hacia pc2 y pc3 se utilizará el comando \texttt{ping}. A continuación se ejecutará éste comando hacia todos los host posibles para determinar la conectividad de cada dispositivo. Para completar la información, se realizará ping entre todas contra todas las PCs y los routers. Al finalizar el ejercicio se presentará una tabla y se indicará la situación de pc3.

pc1:
\scriptsize
\begin{verbatim}
pc1:~# ping -c 2 pc1
PING pc1 (10.0.20.20) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc1 (10.0.20.20): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.081 ms
64 bytes from pc1 (10.0.20.20): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.105 ms

--- pc1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1006ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.081/0.093/0.105/0.012 ms
pc1:~# ping pc2
PING pc2 (10.0.20.21) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc2 (10.0.20.21): icmp_seq=1 ttl=64 time=10.5 ms
64 bytes from pc2 (10.0.20.21): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.391 ms

--- pc2 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 999ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.391/5.465/10.540/5.075 ms
pc1:~# ping -c 2 pc3
PING pc3 (10.0.30.20) 56(84) bytes of data.

--- pc3 ping statistics ---
2 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 1005ms
pc1:~# ping -c2 r1
PING r1 (100.60.60.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r1 (100.60.60.1): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.390 ms
64 bytes from r1 (100.60.60.1): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.469 ms

--- r1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1011ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.390/0.429/0.469/0.044 ms

pc1:~# ping -c2 r3
PING r3 (100.50.50.1) 56(84) bytes of data.

--- r3 ping statistics ---
2 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 1004ms

pc1:~# ping -c2 r4
PING r4 (100.60.60.2) 56(84) bytes of data.

--- r4 ping statistics ---
2 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 1006ms
\end{verbatim}
\normalsize

pc2:
\scriptsize
\begin{verbatim}
pc2:~# ping -c 2 pc1
PING pc1 (10.0.20.20) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc1 (10.0.20.20): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.385 ms
64 bytes from pc1 (10.0.20.20): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.524 ms

--- pc1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1008ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.385/0.454/0.524/0.072 ms
pc2:~# ping -c 2 pc2
PING pc2 (10.0.20.21) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc2 (10.0.20.21): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.072 ms
64 bytes from pc2 (10.0.20.21): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.091 ms

--- pc2 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1007ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.072/0.081/0.091/0.013 ms
pc2:~# ping -c 2 pc3
PING pc3 (10.0.30.20) 56(84) bytes of data.

--- pc3 ping statistics ---
2 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 1007ms

pc2:~# ping -c2 r1
PING r1 (100.60.60.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r1 (100.60.60.1): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.298 ms
64 bytes from r1 (100.60.60.1): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.404 ms

--- r1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1008ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.298/0.351/0.404/0.053 ms

pc2:~# ping -c2 r3
PING r3 (100.50.50.1) 56(84) bytes of data.

--- r3 ping statistics ---
2 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 1006ms

pc2:~# ping -c2 r4
PING r4 (100.60.60.2) 56(84) bytes of data.

--- r4 ping statistics ---
2 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 1007ms
\end{verbatim}
\normalsize

pc3:
\scriptsize
\begin{verbatim}
pc3:~# ping -c2 pc1
PING pc1 (10.0.20.20) 56(84) bytes of data.

--- pc1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 1010ms

pc3:~# ping -c2 pc2
PING pc2 (10.0.20.21) 56(84) bytes of data.

--- pc2 ping statistics ---
2 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 1008ms

pc3:~# ping -c2 pc3
PING pc3 (10.0.30.20) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc3 (10.0.30.20): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.179 ms
64 bytes from pc3 (10.0.30.20): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.112 ms

--- pc3 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1010ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.112/0.145/0.179/0.035 ms
pc3:~# ping -c2 r1
PING r1 (100.60.60.1) 56(84) bytes of data.

--- r1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 1007ms

pc3:~# ping -c2 r3
PING r3 (100.50.50.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r3 (100.50.50.1): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.931 ms
64 bytes from r3 (100.50.50.1): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.413 ms

--- r3 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1006ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.413/0.672/0.931/0.259 ms

pc3:~# ping -c2 r4
PING r4 (100.60.60.2) 56(84) bytes of data.

--- r4 ping statistics ---
2 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 1005ms
\end{verbatim}
\normalsize

r1:
\scriptsize
\begin{verbatim}
r1:~# ping -c2 pc1
PING pc1 (10.0.20.20) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc1 (10.0.20.20): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.482 ms
64 bytes from pc1 (10.0.20.20): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.332 ms

--- pc1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1008ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.332/0.407/0.482/0.075 ms
r1:~# ping -c2 pc2
PING pc2 (10.0.20.21) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc2 (10.0.20.21): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.282 ms
64 bytes from pc2 (10.0.20.21): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.382 ms

--- pc2 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1007ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.282/0.332/0.382/0.050 ms
r1:~# ping -c2 pc3
PING pc3 (10.0.30.20) 56(84) bytes of data.

--- pc3 ping statistics ---
2 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 1006ms

r1:~# ping -c2 r1
PING r1 (100.60.60.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r1 (100.60.60.1): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.093 ms
64 bytes from r1 (100.60.60.1): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.151 ms

--- r1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1007ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.093/0.122/0.151/0.029 ms
r1:~# ping -c2 r3
PING r3 (100.50.50.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r3 (100.50.50.1): icmp_seq=1 ttl=63 time=0.526 ms
64 bytes from r3 (100.50.50.1): icmp_seq=2 ttl=63 time=1.00 ms

--- r3 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1009ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.526/0.767/1.009/0.243 ms
r1:~# ping -c2 r4
PING r4 (100.60.60.2) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r4 (100.60.60.2): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.542 ms
64 bytes from r4 (100.60.60.2): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.412 ms

--- r4 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1007ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.412/0.477/0.542/0.065 ms
\end{verbatim}
\normalsize

r3:
\scriptsize
\begin{verbatim}
r3:~# ping -c2 pc1
PING pc1 (10.0.20.20) 56(84) bytes of data.

--- pc1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 1007ms

r3:~# ping -c2 pc2
PING pc2 (10.0.20.21) 56(84) bytes of data.

--- pc2 ping statistics ---
2 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 1006ms

r3:~# ping -c2 pc3
PING pc3 (10.0.30.20) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc3 (10.0.30.20): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.380 ms
64 bytes from pc3 (10.0.30.20): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.382 ms

--- pc3 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1010ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.380/0.381/0.382/0.001 ms
r3:~# ping -c2 r1
PING r1 (100.60.60.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r1 (100.60.60.1): icmp_seq=1 ttl=63 time=0.472 ms
64 bytes from r1 (100.60.60.1): icmp_seq=2 ttl=63 time=0.652 ms

--- r1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1007ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.472/0.562/0.652/0.090 ms
r3:~# ping -c2 r3
PING r3 (100.50.50.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r3 (100.50.50.1): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.097 ms
64 bytes from r3 (100.50.50.1): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.140 ms

--- r3 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1006ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.097/0.118/0.140/0.024 ms
r3:~# ping -c2 r4
PING r4 (100.60.60.2) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r4 (100.60.60.2): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.344 ms
64 bytes from r4 (100.60.60.2): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.456 ms

--- r4 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1007ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.344/0.400/0.456/0.056 ms
\end{verbatim}
\normalsize

r4:
\scriptsize
\begin{verbatim}
r4:~# ping -c2 pc1
connect: Network is unreachable
r4:~# ping -c2 pc2
connect: Network is unreachable
r4:~# ping -c2 pc3
connect: Network is unreachable
r4:~# ping -c2 r1
PING r1 (100.60.60.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r1 (100.60.60.1): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.369 ms
64 bytes from r1 (100.60.60.1): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.414 ms

--- r1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1007ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.369/0.391/0.414/0.029 ms
r4:~# ping -c2 r3
PING r3 (100.50.50.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r3 (100.50.50.1): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.295 ms
64 bytes from r3 (100.50.50.1): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.390 ms

--- r3 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1008ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.295/0.342/0.390/0.050 ms
r4:~# ping -c2 r4
PING r4 (100.60.60.2) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r4 (100.60.60.2): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.094 ms
64 bytes from r4 (100.60.60.2): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.105 ms

--- r4 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1001ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.094/0.099/0.105/0.011 ms
\end{verbatim}
\normalsize

La Tabla \ref{tab:lab2-ej2} muestra la conexión entre los dispositivos. Se puede observar que pc1 y pc2 están interconectados, \textbf{pero pc3 está aislado}. En cuanto a los routers, estos pueden comunicarse entre sí y con las PCs directamente conectadas: r1 con pc1 y pc2 y r3 con pc3.

En conclusión, ocurre que pc3 se encuentra aislado debido a algún problema de redirección del paquete entre los routers. Ya que los routers están conectados entre sí, pero los paquetes de pc2 y pc1 no llegan a pc3, se puede deducir que uno de los routers está filtrando o eliminando estos paquetes. 

\begin{table}[tbp]
\caption{Respuesta de ping entre todas las máquinas previo a iniciar OpenVPN. \label{tab:lab2-ej2}}
\centering
\begin{tabular}{|l|lll|lll|}
\hline
Hacia \(\to\) & pc1 & pc2 & pc3 & r1 & r3 & r4\\
\hline
pc1 & Sí & Sí & No & Sí & No & No\\
pc2 & Sí & Sí & No & Sí & No & No\\
pc3 & No & No & Sí & No & Sí & No\\
\hline
r1 & Sí & Sí & No & Sí & Sí & Sí\\
r3 & No & No & Sí & Sí & Sí & Sí\\
r4 & No & No & No & Sí & Sí & Sí\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Ejercicio 3}
\label{sec:org28b188f}
\begin{quote}
Indicar las rutas en r1. Ejecutar un ifconfig en r1 y r3. ¿Qué interfaces están activas? .
\end{quote}

r1:
\scriptsize
\begin{verbatim}
r1:~# ip addr
1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 16436 qdisc noqueue 
    link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
    inet 127.0.0.1/8 scope host lo
    inet6 ::1/128 scope host 
       valid_lft forever preferred_lft forever
2: teql0: <NOARP> mtu 1500 qdisc noop qlen 100
    link/void 
3: eth0: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast qlen 1000
    link/ether aa:bb:cc:00:01:05 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.0.20.1/24 brd 10.0.20.255 scope global eth0
    inet6 fe80::e4d4:77ff:fe72:874d/64 scope link 
       valid_lft forever preferred_lft forever
4: eth1: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast qlen 1000
    link/ether aa:bb:cc:00:01:06 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 100.60.60.1/24 brd 100.60.60.255 scope global eth1
    inet6 fe80::4000:dff:fec7:4f13/64 scope link 
       valid_lft forever preferred_lft forever
r1:~# ip route
10.0.20.0/24 dev eth0  proto kernel  scope link  src 10.0.20.1 
100.60.60.0/24 dev eth1  proto kernel  scope link  src 100.60.60.1 
default via 100.60.60.2 dev eth1 
\end{verbatim}
\normalsize

r3:
\scriptsize
\begin{verbatim}
r3:~# ip addr
1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 16436 qdisc noqueue 
    link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
    inet 127.0.0.1/8 scope host lo
    inet6 ::1/128 scope host 
       valid_lft forever preferred_lft forever
2: teql0: <NOARP> mtu 1500 qdisc noop qlen 100
    link/void 
3: eth0: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast qlen 1000
    link/ether aa:bb:cc:00:01:12 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.0.30.1/24 brd 10.0.30.255 scope global eth0
    inet6 fe80::343c:16ff:fe23:d294/64 scope link 
       valid_lft forever preferred_lft forever
4: eth1: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast qlen 1000
    link/ether aa:bb:cc:00:01:11 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 100.50.50.1/24 brd 100.50.50.255 scope global eth1
    inet6 fe80::f446:96ff:feb3:3fe8/64 scope link 
       valid_lft forever preferred_lft forever
r3:~# ip route
100.50.50.0/24 dev eth1  proto kernel  scope link  src 100.50.50.1 
10.0.30.0/24 dev eth0  proto kernel  scope link  src 10.0.30.1 
default via 100.50.50.2 dev eth1 
\end{verbatim}
\normalsize

r4:
\scriptsize
\begin{verbatim}
r4:~# ip addr
1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 16436 qdisc noqueue 
    link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
    inet 127.0.0.1/8 scope host lo
    inet6 ::1/128 scope host 
       valid_lft forever preferred_lft forever
2: teql0: <NOARP> mtu 1500 qdisc noop qlen 100
    link/void 
3: eth0: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast qlen 1000
    link/ether aa:bb:cc:00:01:07 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 100.60.60.2/24 brd 100.60.60.255 scope global eth0
    inet6 fe80::f0a3:f2ff:feb9:1447/64 scope link 
       valid_lft forever preferred_lft forever
4: eth1: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast qlen 1000
    link/ether aa:bb:cc:00:01:08 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 100.50.50.2/24 brd 100.50.50.255 scope global eth1
    inet6 fe80::7c2a:9eff:fe46:f5a3/64 scope link 
       valid_lft forever preferred_lft forever
r4:~# ip route
100.50.50.0/24 dev eth1  proto kernel  scope link  src 100.50.50.2 
100.60.60.0/24 dev eth0  proto kernel  scope link  src 100.60.60.2 
\end{verbatim}
\normalsize

Los comandos \texttt{ip addr} muestran que cada router tiene dos interfaces: eth0 y eth1. La Tabla \ref{tab:lab2_ej3_config} muestra los routers, sus interfaces y las ip asignadas en ellos. También, en la tabla se recuerda las conexiones que se observan en la interfaz de NetGUI de la Figura \ref{fig:lab2-netgui}.

\begin{table}[tbp]
\caption{Configuración de las interfaces de los routers. \label{tab:lab2_ej3_config}}
\centering
\begin{tabular}{|l|ll|ll|}
\hline
 & eth0 & Conectado a & eth1 & Conectado a\\
\hline
r1 & 10.0.20.1/24 & hub3 (pc1 y pc2) & 100.60.60.1/24 & r4 (eth0)\\
\hline
r4 & 100.60.60.2/24 & r1 (eth1) & 100.50.50.2/24 & r3 (eth1)\\
\hline
r3 & 10.0.30.1/24 & hub4 (pc3) & 100.50.50.1/24 & r4 (eth1)\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

En cuanto al comando \texttt{ip route}, la Tabla \ref{tab:lab2_ej3_2} muestra las tablas de ruteo obtenidas. Para determinar el significado de las columnas, se sugiere consultar el análisis realizado en el Ejercicio 3 del Laboratorio 1.

\begin{table}[tbp]
\caption{Tablas de ruteo configurada en los routers. \label{tab:lab2_ej3_2}}
\centering
\begin{tabular}{|l|llrr|}
\hline
 &  & dev & src & via\\
\hline
r1 & 10.0.20.0/24 & eth0 & 10.0.20.1 & \\
 & 100.60.60.0/24 & eth1 & 100.60.60.1 & \\
 & default & eth1 &  & 100.60.60.2\\
\hline
r3 & 100.50.50.0/24 & eth1 & 100.50.50.1 & \\
 & 10.0.30.0/24 & eth0 & 10.0.0.30.1 & \\
 & default & eth1 &  & 100.50.50.2\\
\hline
r4 & 100.50.50.0/24 & eth1 & 100.50.50.2 & \\
 & 100.60.60.0/24 & eth0 & 100.60.60.2 & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Ejercicio 4}
\label{sec:org9e0bb38}
\begin{quote}
Iniciar el servicio openvpn en r3 y luego en r1 (en ese orden). Ejecutar un ifconfig en r1 y r3. ¿Qué interfaces están activas ahora?.
\end{quote}

Para iniciar el servicio OpenVPN se utiliza el script de inicio en \texttt{/etc/init.d}. Luego de ejecutar la instrucción, se verifica si el proceso está en ejecución con \texttt{ps} y \texttt{grep}. Se espera que el servicio defina una nueva interfaz tunX donde X es un número, por lo que también se corrobora si tal interfaz existe con \texttt{ip addr}. 

Se observará que se utiliza \texttt{free} para ver el espacio disponible. Esto es debido a que surge un error al iniciar OpenVPN que se explicará a continuación de presentar la entrada y salida de r3 y r1.

r3:
\scriptsize
\begin{verbatim}
r3:~# /etc/init.d/openvpn start
Starting virtual private network daemon: server.
r3:~# ps -Af | grep vpn
root       523     1  0 11:55 ?        00:00:00 /usr/sbin/openvpn --writepid \
/var/run/openvpn.server.pid --daemon ovpn-server --cd /etc/openvpn --config \
/etc/openvpn/server.conf
root       531   497  0 11:56 pts/0    00:00:00 grep --color vpn
r3:~# ip addr
1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 16436 qdisc noqueue 
    link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
    inet 127.0.0.1/8 scope host lo
    inet6 ::1/128 scope host 
       valid_lft forever preferred_lft forever
2: teql0: <NOARP> mtu 1500 qdisc noop qlen 100
    link/void 
3: eth0: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast qlen 1000
    link/ether aa:bb:cc:00:01:12 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.0.30.1/24 brd 10.0.30.255 scope global eth0
    inet6 fe80::b082:b0ff:febf:2f7d/64 scope link 
       valid_lft forever preferred_lft forever
4: eth1: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast qlen 1000
    link/ether aa:bb:cc:00:01:11 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 100.50.50.1/24 brd 100.50.50.255 scope global eth1
    inet6 fe80::b442:88ff:fe38:ea53/64 scope link 
       valid_lft forever preferred_lft forever
5: tun0: <POINTOPOINT,MULTICAST,NOARP,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast qlen 100
    link/[65534] 
    inet 10.8.0.1 peer 10.8.0.2/32 scope global tun0
r3:~# free
             total       used       free     shared    buffers     cached
Mem:         24164      14088      10076          0        396       6360
-/+ buffers/cache:       7332      16832
Swap:            0          0          0
\end{verbatim}
\normalsize

r1:
\scriptsize
\begin{verbatim}
r1:~# /etc/init.d/openvpn start
Starting virtual private network daemon: client.
r1:~# ps -Af | grep vpn
root       531     1  0 11:56 ?        00:00:00 /usr/sbin/openvpn --writepid \
/var/run/openvpn.client.pid --daemon ovpn-client --cd /etc/openvpn --config \
/etc/openvpn/client.conf
root       548   515  0 11:56 pts/0    00:00:00 grep --color vpn
r1:~# ip addr
1: lo: <LOOPBACK,UP,LOWER_UP> mtu 16436 qdisc noqueue 
    link/loopback 00:00:00:00:00:00 brd 00:00:00:00:00:00
    inet 127.0.0.1/8 scope host lo
    inet6 ::1/128 scope host 
       valid_lft forever preferred_lft forever
2: teql0: <NOARP> mtu 1500 qdisc noop qlen 100
    link/void 
3: eth0: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast qlen 1000
    link/ether aa:bb:cc:00:01:05 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.0.20.1/24 brd 10.0.20.255 scope global eth0
    inet6 fe80::e8cf:e5ff:fe5a:2d26/64 scope link 
       valid_lft forever preferred_lft forever
4: eth1: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast qlen 1000
    link/ether aa:bb:cc:00:01:06 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 100.60.60.1/24 brd 100.60.60.255 scope global eth1
    inet6 fe80::54d1:11ff:fe71:8d17/64 scope link 
       valid_lft forever preferred_lft forever
5: tun0: <POINTOPOINT,MULTICAST,NOARP,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast qlen 100
    link/[65534] 
    inet 10.8.0.6 peer 10.8.0.5/32 scope global tun0
r1:~# free
             total       used       free     shared    buffers     cached
Mem:         24128      14280       9848          0        360       6612
-/+ buffers/cache:       7308      16820
Swap:            0          0          0
\end{verbatim}
\normalsize

Lamentablemente, el comando \texttt{script}, utilizado para copiar la entrada y salida, no capturó un error que ha surgido al iniciar openvpn. Se reprodujo este error al iniciar nuevamente la máquina virtual y se copió directamente el mensaje desde el xterm. Tanto r3 como r1 mostraron el mismo problema con el siguiente texto:

r1:
\scriptsize
\begin{verbatim}
r1:~# /etc/init.d/openvpn start
Starting virtual private network daemon: clientOut of memory: kill process 323 (portmap) \ 
score 439 or a child
Killed process 323 (portmap)
Out of memory: kill process 517 (openssl-vulnkey) score 353 or a child
Killed process 517 (openssl-vulnkey)
.
\end{verbatim}
\normalsize

Es debido a esto que se ejecutó \texttt{ps -Af | grep vpn} en la terminal de ambos routers, para verificar que el proceso openvpn sigue en funcionamiento. También, apenas se detectó el error, se observó el estado de la memoria RAM y la disponibilidad de ella con \texttt{free}. Dicho comando muestra la cantidad de memoria física total, utilizada y libre en Kilobytes. A pesar de la advertencia, se dispone de \textasciitilde{}9MB de un total de \textasciitilde{}24MB, lo cual permite seguir utilizando la máquina virtual.

Ahora, las configuración de los routers ha cambiado y se ha incorporando una interfaz más. En la Tabla \ref{tab:lab2-ej4} se muestra cada interfaz de los routers y su configuración IP. En definitiva, en r1 y r3, quedaron cuatro interfaces activas: la interfaz loopback (lo), las Ethernet eth0 y eth1 y finalmente al interfaz que representa el túnel VPN tun0.

\begin{table}[tbp]
\caption{Configuración de las interfaces de los routers. \label{tab:lab2-ej4}}
\centering
\begin{tabular}{|l|ll|l|}
\hline
 & eth0 & eth1 & tun0\\
\hline
r1 & 10.0.20.1/24 & 100.60.60.1/24 & 10.8.0.6 peer 10.8.0.5/32\\
r4 & 100.60.60.2/24 & 100.50.50.2/24 & N/A\\
r3 & 10.0.30.1/24 & 100.50.50.1/24 & 10.8.0.1 peer 10.8.0.2/32\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Ejercicio 5}
\label{sec:org7e7f402}
\begin{quote}
Verificar conexión entre todas las pcs encendidas. ¿Porqué funcionan ahora?. Indicar las rutas que tiene r1.
\end{quote}

pc1:
\scriptsize
\begin{verbatim}
pc1:~# ping -c 2 pc1
PING pc1 (10.0.20.20) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc1 (10.0.20.20): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.169 ms
64 bytes from pc1 (10.0.20.20): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.081 ms

--- pc1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1005ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.081/0.125/0.169/0.044 ms
pc1:~# ping -c 2 pc2
PING pc2 (10.0.20.21) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc2 (10.0.20.21): icmp_seq=1 ttl=64 time=12.4 ms
64 bytes from pc2 (10.0.20.21): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.300 ms

--- pc2 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 999ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.300/6.381/12.462/6.081 ms
pc1:~# ping -c 2 pc3
PING pc3 (10.0.30.20) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc3 (10.0.30.20): icmp_seq=1 ttl=62 time=24.8 ms
64 bytes from pc3 (10.0.30.20): icmp_seq=2 ttl=62 time=2.56 ms

--- pc3 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1004ms
rtt min/avg/max/mdev = 2.561/13.722/24.883/11.161 ms
pc1:~# ping -c 2 r1
PING r1 (100.60.60.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r1 (100.60.60.1): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.349 ms
64 bytes from r1 (100.60.60.1): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.658 ms

--- r1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1001ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.349/0.503/0.658/0.156 ms

pc1:~# ping -c 2 r3
PING r3 (100.50.50.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r3 (100.50.50.1): icmp_seq=1 ttl=63 time=1.73 ms
64 bytes from r3 (100.50.50.1): icmp_seq=2 ttl=63 time=1.33 ms

--- r3 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1009ms
rtt min/avg/max/mdev = 1.337/1.536/1.735/0.199 ms
pc1:~# ping -c 2 r4
PING r4 (100.60.60.2) 56(84) bytes of data.

--- r4 ping statistics ---
2 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 1006ms
\end{verbatim}
\normalsize

pc2:
\scriptsize
\begin{verbatim}
pc2:~# ping -c 2 pc1
PING pc1 (10.0.20.20) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc1 (10.0.20.20): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.298 ms
64 bytes from pc1 (10.0.20.20): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.411 ms

--- pc1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1010ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.298/0.354/0.411/0.059 ms
pc2:~# ping -c 2 pc2
PING pc2 (10.0.20.21) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc2 (10.0.20.21): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.096 ms
64 bytes from pc2 (10.0.20.21): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.118 ms

--- pc2 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1003ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.096/0.107/0.118/0.011 ms
pc2:~# ping -c 2 pc3
PING pc3 (10.0.30.20) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc3 (10.0.30.20): icmp_seq=1 ttl=62 time=12.3 ms
64 bytes from pc3 (10.0.30.20): icmp_seq=2 ttl=62 time=6.62 ms

--- pc3 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1001ms
rtt min/avg/max/mdev = 6.625/9.475/12.325/2.850 ms
pc2:~# ping -c 2 r1
PING r1 (100.60.60.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r1 (100.60.60.1): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.283 ms
64 bytes from r1 (100.60.60.1): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.317 ms

--- r1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1003ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.283/0.300/0.317/0.017 ms

pc2:~# ping -c 2 r3
PING r3 (100.50.50.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r3 (100.50.50.1): icmp_seq=1 ttl=63 time=1.46 ms
64 bytes from r3 (100.50.50.1): icmp_seq=2 ttl=63 time=1.56 ms

--- r3 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1010ms
rtt min/avg/max/mdev = 1.464/1.514/1.565/0.063 ms
pc2:~# ping -c 2 r4
PING r4 (100.60.60.2) 56(84) bytes of data.

--- r4 ping statistics ---
2 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 1008ms
\end{verbatim}
\normalsize

pc3:
\scriptsize
\begin{verbatim}
pc3:~# ping -c2 pc1
PING pc1 (10.0.20.20) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc1 (10.0.20.20): icmp_seq=1 ttl=62 time=2.30 ms
64 bytes from pc1 (10.0.20.20): icmp_seq=2 ttl=62 time=2.47 ms

--- pc1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1000ms
rtt min/avg/max/mdev = 2.305/2.391/2.477/0.086 ms
pc3:~# ping -c2 pc2
PING pc2 (10.0.20.21) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc2 (10.0.20.21): icmp_seq=1 ttl=62 time=2.26 ms
64 bytes from pc2 (10.0.20.21): icmp_seq=2 ttl=62 time=1.94 ms

--- pc2 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1008ms
rtt min/avg/max/mdev = 1.946/2.107/2.268/0.161 ms
pc3:~# ping -c2 pc3
PING pc3 (10.0.30.20) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc3 (10.0.30.20): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.078 ms
64 bytes from pc3 (10.0.30.20): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.085 ms

--- pc3 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1009ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.078/0.081/0.085/0.009 ms
pc3:~# ping -c2 r1
PING r1 (100.60.60.1) 56(84) bytes of data.

--- r1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 1000ms

pc3:~# ping -c2 r3
PING r3 (100.50.50.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r3 (100.50.50.1): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.246 ms
64 bytes from r3 (100.50.50.1): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.618 ms

--- r3 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1009ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.246/0.432/0.618/0.186 ms
pc3:~# ping -c2 r4
PING r4 (100.60.60.2) 56(84) bytes of data.

--- r4 ping statistics ---
2 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 1006ms
\end{verbatim}
\normalsize

r1:
\scriptsize
\begin{verbatim}
r1:~# ping -c2 pc1
PING pc1 (10.0.20.20) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc1 (10.0.20.20): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.301 ms
64 bytes from pc1 (10.0.20.20): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.381 ms

--- pc1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1009ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.301/0.341/0.381/0.040 ms
r1:~# ping -c2 pc2
PING pc2 (10.0.20.21) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc2 (10.0.20.21): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.307 ms
64 bytes from pc2 (10.0.20.21): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.348 ms

--- pc2 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1010ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.307/0.327/0.348/0.027 ms
r1:~# ping -c2 pc3
PING pc3 (10.0.30.20) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc3 (10.0.30.20): icmp_seq=1 ttl=63 time=2.12 ms
64 bytes from pc3 (10.0.30.20): icmp_seq=2 ttl=63 time=2.64 ms

--- pc3 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1000ms
rtt min/avg/max/mdev = 2.129/2.386/2.643/0.257 ms
r1:~# ping -c2 r1
PING r1 (100.60.60.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r1 (100.60.60.1): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.092 ms
64 bytes from r1 (100.60.60.1): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.124 ms

--- r1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1001ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.092/0.108/0.124/0.016 ms

r1:~# ping -c2 r3
PING r3 (100.50.50.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r3 (100.50.50.1): icmp_seq=1 ttl=63 time=0.563 ms
64 bytes from r3 (100.50.50.1): icmp_seq=2 ttl=63 time=0.616 ms

--- r3 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1010ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.563/0.589/0.616/0.035 ms
r1:~# ping -c2 r4
PING r4 (100.60.60.2) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r4 (100.60.60.2): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.277 ms
64 bytes from r4 (100.60.60.2): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.510 ms

--- r4 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1009ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.277/0.393/0.510/0.118 ms
\end{verbatim}
\normalsize

r3:
\scriptsize
\begin{verbatim}
r3:~# ping -c2 pc1
PING pc1 (10.0.20.20) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc1 (10.0.20.20): icmp_seq=1 ttl=63 time=1.70 ms
64 bytes from pc1 (10.0.20.20): icmp_seq=2 ttl=63 time=2.55 ms

--- pc1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1010ms
rtt min/avg/max/mdev = 1.700/2.127/2.554/0.427 ms
r3:~# ping -c2 pc2
PING pc2 (10.0.20.21) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc2 (10.0.20.21): icmp_seq=1 ttl=63 time=1.73 ms
64 bytes from pc2 (10.0.20.21): icmp_seq=2 ttl=63 time=2.50 ms

--- pc2 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1003ms
rtt min/avg/max/mdev = 1.737/2.122/2.508/0.388 ms
r3:~# ping -c2 pc3
PING pc3 (10.0.30.20) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc3 (10.0.30.20): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.295 ms
64 bytes from pc3 (10.0.30.20): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.402 ms

--- pc3 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1009ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.295/0.348/0.402/0.056 ms
r3:~# ping -c2 r1
PING r1 (100.60.60.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r1 (100.60.60.1): icmp_seq=1 ttl=63 time=0.551 ms
64 bytes from r1 (100.60.60.1): icmp_seq=2 ttl=63 time=1.12 ms

--- r1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1002ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.551/0.837/1.124/0.287 ms

r3:~# ping -c2 r3
PING r3 (100.50.50.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r3 (100.50.50.1): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.103 ms
64 bytes from r3 (100.50.50.1): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.143 ms

--- r3 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1006ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.103/0.123/0.143/0.020 ms
r3:~# ping -c2 r4
PING r4 (100.60.60.2) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r4 (100.60.60.2): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.271 ms
64 bytes from r4 (100.60.60.2): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.395 ms

--- r4 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1009ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.271/0.333/0.395/0.062 ms
\end{verbatim}
\normalsize

r4:
\scriptsize
\begin{verbatim}
r4:~# ping -c2 pc1
connect: Network is unreachable
r4:~# ping -c2 pc2
connect: Network is unreachable
r4:~# ping -c2 pc3
connect: Network is unreachable
r4:~# ping -c2 r1
PING r1 (100.60.60.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r1 (100.60.60.1): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.407 ms
64 bytes from r1 (100.60.60.1): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.378 ms

--- r1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 999ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.378/0.392/0.407/0.024 ms

r4:~# ping -c2 r3
PING r3 (100.50.50.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r3 (100.50.50.1): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.236 ms
64 bytes from r3 (100.50.50.1): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.411 ms

--- r3 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1001ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.236/0.323/0.411/0.089 ms
r4:~# ping -c2 r4
PING r4 (100.60.60.2) 56(84) bytes of data.
64 bytes from r4 (100.60.60.2): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.096 ms
64 bytes from r4 (100.60.60.2): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.105 ms

--- r4 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1008ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.096/0.100/0.105/0.011 ms
\end{verbatim}
\normalsize

Luego de verificar la conexión entre las PCs y los routers, se puede observar cambios en la conectividad. El resultado de ejecutar los comandos \texttt{ping} se muestra en la Tabla \ref{tab:lab2_ej5}. También, se muestra los cambios con respecto a la Tabla \ref{tab:lab2-ej2}. Es importante observar que luego de habilitar el túnel VPN se ha habilitado la conexión entre pc1, pc2 y pc3.

\begin{table}[tbp]
\caption{Respuesta de pings de todas las máquinas en la red luego de encender OpenVPN. \label{tab:lab2_ej5}}
\centering
\begin{tabular}{|l|lll|lll|}
\hline
Hacia \(\to\) & pc1 & pc2 & pc3 & r1 & r3 & r4\\
\hline
pc1 & Sí & Sí & No \(\to\) Sí & Sí & No \(\to\) Sí & No\\
pc2 & Sí & Sí & No \(\to\) Sí & Sí & No \(\to\) Sí & No\\
pc3 & No \(\to\) Sí & No \(\to\) Sí & Sí & No & Sí & No\\
\hline
r1 & Sí & Sí & No \(\to\) Sí & Sí & Sí & Sí\\
r3 & No \(\to\) Sí & No \(\to\) Sí & Sí & Sí & Sí & Sí\\
r4 & No & No & No & Sí & Sí & Sí\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Ejercicio 6}
\label{sec:org14d89d4}
\begin{quote}
Lanzar un monitoreo con captura en r4. Hacer 3 ping entre pc1 y pc3. Detener el monitoreo. Indique lo observado en la captura.
\end{quote}

A continuación se puede observar el inicio de la captura en r4. Mientras, se envían 3 PING y PONG entre pc1 y pc3 y viceversa. Luego, se detiene la captura y se muestra el archivo resultante utilizando \texttt{tcpdump}. Al finalizar este ejercicio se realiza una observación de lo capturado.


r4:
\scriptsize
\begin{verbatim}
r4:~# tcpdump -iany -s 0 -w /hostlab/captura-ej6-r4.pcap
tcpdump: WARNING: Promiscuous mode not supported on the "any" device
tcpdump: listening on any, link-type LINUX_SLL (Linux cooked), capture size 65535 bytes
64 packets captured
64 packets received by filter
0 packets dropped by kernel
r4:~# tcpdump -v -n -r /hostlab/captura-ej6-r4.pcap 
reading from file /hostlab/captura-ej6-r4.pcap, link-type LINUX_SLL (Linux cooked)
12:05:05.645485 IP (tos 0x0, ttl 64, id 46687, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 107)
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: P, cksum 0x1054 (correct), 3375657218:3375657273(55) ack 3376443430 win 5600 <nop,nop,timestamp 50903 49719>
12:05:05.645568 IP (tos 0x0, ttl 63, id 46687, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 107) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: P, cksum 0x1054 (correct), 0:55(55) ack 1 win 5600 <nop,nop,timestamp 50903 49719>
12:05:05.646212 IP (tos 0x0, ttl 64, id 49208, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 107) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: P, cksum 0x32ae (correct), 1:56(55) ack 55 win 4504 <nop,nop,timestamp 50726 50903>
12:05:05.646235 IP (tos 0x0, ttl 63, id 49208, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 107) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: P, cksum 0x32ae (correct), 1:56(55) ack 55 win 4504 <nop,nop,timestamp 50726 50903>
12:05:05.646384 IP (tos 0x0, ttl 64, id 46688, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 52) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: ., cksum 0x70dc (correct), ack 56 win 5600 <nop,nop,timestamp 50903 50726>
12:05:05.646395 IP (tos 0x0, ttl 63, id 46688, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 52) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: ., cksum 0x70dc (correct), ack 56 win 5600 <nop,nop,timestamp 50903 50726>
12:05:15.750402 IP (tos 0x0, ttl 64, id 49209, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 107) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: P, cksum 0x8cf7 (correct), 56:111(55) ack 55 win 4504 <nop,nop,timestamp 51736 50903>
12:05:15.750437 IP (tos 0x0, ttl 63, id 49209, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 107) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: P, cksum 0x8cf7 (correct), 56:111(55) ack 55 win 4504 <nop,nop,timestamp 51736 50903>
12:05:15.750710 IP (tos 0x0, ttl 64, id 46689, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 52) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: ., cksum 0x68c1 (correct), ack 111 win 5600 <nop,nop,timestamp 51913 51736>
12:05:15.750744 IP (tos 0x0, ttl 63, id 46689, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 52) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: ., cksum 0x68c1 (correct), ack 111 win 5600 <nop,nop,timestamp 51913 51736>
12:05:15.751187 IP (tos 0x0, ttl 64, id 46690, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 107) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: P, cksum 0x6ccf (correct), 55:110(55) ack 111 win 5600 <nop,nop,timestamp 51913 51736>
12:05:15.751203 IP (tos 0x0, ttl 63, id 46690, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 107) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: P, cksum 0x6ccf (correct), 55:110(55) ack 111 win 5600 <nop,nop,timestamp 51913 51736>
12:05:15.792189 IP (tos 0x0, ttl 64, id 49210, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 52) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: ., cksum 0x6cce (correct), ack 110 win 4504 <nop,nop,timestamp 51740 51913>
12:05:15.792231 IP (tos 0x0, ttl 63, id 49210, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 52) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: ., cksum 0x6cce (correct), ack 110 win 4504 <nop,nop,timestamp 51740 51913>
12:05:25.766654 IP (tos 0x0, ttl 64, id 49211, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 107) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: P, cksum 0x1ba1 (correct), 111:166(55) ack 110 win 4504 <nop,nop,timestamp 52738 51913>
12:05:25.766684 IP (tos 0x0, ttl 63, id 49211, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 107) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: P, cksum 0x1ba1 (correct), 111:166(55) ack 110 win 4504 <nop,nop,timestamp 52738 51913>
12:05:25.767268 IP (tos 0x0, ttl 64, id 46691, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 107) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: P, cksum 0x2803 (correct), 110:165(55) ack 166 win 5600 <nop,nop,timestamp 52915 52738>
12:05:25.767291 IP (tos 0x0, ttl 63, id 46691, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 107) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: P, cksum 0x2803 (correct), 110:165(55) ack 166 win 5600 <nop,nop,timestamp 52915 52738>
12:05:25.767473 IP (tos 0x0, ttl 64, id 49212, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 52) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: ., cksum 0x6490 (correct), ack 165 win 4504 <nop,nop,timestamp 52738 52915>
12:05:25.767485 IP (tos 0x0, ttl 63, id 49212, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 52) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: ., cksum 0x6490 (correct), ack 165 win 4504 <nop,nop,timestamp 52738 52915>
12:05:26.028827 IP (tos 0x0, ttl 64, id 46692, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 179) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: P, cksum 0x1bc5 (correct), 165:292(127) ack 166 win 5600 <nop,nop,timestamp 52940 52738>
12:05:26.028848 IP (tos 0x0, ttl 63, id 46692, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 179) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: P, cksum 0x1bc5 (correct), 165:292(127) ack 166 win 5600 <nop,nop,timestamp 52940 52738>
12:05:26.028990 IP (tos 0x0, ttl 64, id 49213, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 52) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: ., cksum 0x63df (correct), ack 292 win 4504 <nop,nop,timestamp 52763 52940>
12:05:26.028999 IP (tos 0x0, ttl 63, id 49213, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 52) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: ., cksum 0x63df (correct), ack 292 win 4504 <nop,nop,timestamp 52763 52940>
12:05:26.030285 IP (tos 0x0, ttl 64, id 49214, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 179) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: P, cksum 0x5da6 (correct), 166:293(127) ack 292 win 4504 <nop,nop,timestamp 52763 52940>
12:05:26.030299 IP (tos 0x0, ttl 63, id 49214, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 179) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: P, cksum 0x5da6 (correct), 166:293(127) ack 292 win 4504 <nop,nop,timestamp 52763 52940>
12:05:26.061186 IP (tos 0x0, ttl 64, id 46693, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 52) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: ., cksum 0x5f14 (correct), ack 293 win 5600 <nop,nop,timestamp 52944 52763>
12:05:26.061219 IP (tos 0x0, ttl 63, id 46693, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 52) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: ., cksum 0x5f14 (correct), ack 293 win 5600 <nop,nop,timestamp 52944 52763>
12:05:27.028486 IP (tos 0x0, ttl 64, id 46694, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 179) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: P, cksum 0xa79a (correct), 292:419(127) ack 293 win 5600 <nop,nop,timestamp 53041 52763>
12:05:27.028509 IP (tos 0x0, ttl 63, id 46694, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 179) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: P, cksum 0xa79a (correct), 292:419(127) ack 293 win 5600 <nop,nop,timestamp 53041 52763>
12:05:27.029962 IP (tos 0x0, ttl 64, id 49215, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 179) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: P, cksum 0xe67c (correct), 293:420(127) ack 419 win 4504 <nop,nop,timestamp 52864 53041>
12:05:27.029986 IP (tos 0x0, ttl 63, id 49215, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 179) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: P, cksum 0xe67c (correct), 293:420(127) ack 419 win 4504 <nop,nop,timestamp 52864 53041>
12:05:27.030150 IP (tos 0x0, ttl 64, id 46695, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 52) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: ., cksum 0x5d50 (correct), ack 420 win 5600 <nop,nop,timestamp 53041 52864>
12:05:27.030159 IP (tos 0x0, ttl 63, id 46695, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 52) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: ., cksum 0x5d50 (correct), ack 420 win 5600 <nop,nop,timestamp 53041 52864>
12:05:28.027444 IP (tos 0x0, ttl 64, id 46696, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 179) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: P, cksum 0x183d (correct), 419:546(127) ack 420 win 5600 <nop,nop,timestamp 53141 52864>
12:05:28.027471 IP (tos 0x0, ttl 63, id 46696, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 179) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: P, cksum 0x183d (correct), 419:546(127) ack 420 win 5600 <nop,nop,timestamp 53141 52864>
12:05:28.028298 IP (tos 0x0, ttl 64, id 49216, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 179) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: P, cksum 0xc947 (correct), 420:547(127) ack 546 win 4504 <nop,nop,timestamp 52964 53141>
12:05:28.028307 IP (tos 0x0, ttl 63, id 49216, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 179) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: P, cksum 0xc947 (correct), 420:547(127) ack 546 win 4504 <nop,nop,timestamp 52964 53141>
12:05:28.028429 IP (tos 0x0, ttl 64, id 46697, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 52) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: ., cksum 0x5b8a (correct), ack 547 win 5600 <nop,nop,timestamp 53141 52964>
12:05:28.028435 IP (tos 0x0, ttl 63, id 46697, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 52) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: ., cksum 0x5b8a (correct), ack 547 win 5600 <nop,nop,timestamp 53141 52964>
12:05:30.762813 arp who-has 100.60.60.1 tell 100.60.60.2
12:05:30.762847 arp who-has 100.50.50.1 tell 100.50.50.2
12:05:30.763050 arp reply 100.50.50.1 is-at aa:bb:cc:00:01:11
12:05:30.763056 arp reply 100.60.60.1 is-at aa:bb:cc:00:01:06
12:05:32.066503 IP (tos 0x0, ttl 64, id 49217, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 179) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: P, cksum 0xdec6 (correct), 547:674(127) ack 546 win 4504 <nop,nop,timestamp 53367 53141>
12:05:32.066530 IP (tos 0x0, ttl 63, id 49217, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 179) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: P, cksum 0xdec6 (correct), 547:674(127) ack 546 win 4504 <nop,nop,timestamp 53367 53141>
12:05:32.066844 IP (tos 0x0, ttl 64, id 46698, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 52) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: ., cksum 0x57e4 (correct), ack 674 win 5600 <nop,nop,timestamp 53545 53367>
12:05:32.066859 IP (tos 0x0, ttl 63, id 46698, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 52) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: ., cksum 0x57e4 (correct), ack 674 win 5600 <nop,nop,timestamp 53545 53367>
12:05:32.067808 IP (tos 0x0, ttl 64, id 46699, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 179) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: P, cksum 0x074b (correct), 546:673(127) ack 674 win 5600 <nop,nop,timestamp 53545 53367>
12:05:32.067824 IP (tos 0x0, ttl 63, id 46699, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 179) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: P, cksum 0x074b (correct), 546:673(127) ack 674 win 5600 <nop,nop,timestamp 53545 53367>
12:05:32.098643 IP (tos 0x0, ttl 64, id 49218, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 52) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: ., cksum 0x5ba9 (correct), ack 673 win 4504 <nop,nop,timestamp 53371 53545>
12:05:32.098674 IP (tos 0x0, ttl 63, id 49218, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 52) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: ., cksum 0x5ba9 (correct), ack 673 win 4504 <nop,nop,timestamp 53371 53545>
12:05:33.074571 IP (tos 0x0, ttl 64, id 49219, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 179) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: P, cksum 0x44df (correct), 674:801(127) ack 673 win 4504 <nop,nop,timestamp 53468 53545>
12:05:33.074591 IP (tos 0x0, ttl 63, id 49219, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 179) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: P, cksum 0x44df (correct), 674:801(127) ack 673 win 4504 <nop,nop,timestamp 53468 53545>
12:05:33.075353 IP (tos 0x0, ttl 64, id 46700, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 179) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: P, cksum 0x0b78 (correct), 673:800(127) ack 801 win 5600 <nop,nop,timestamp 53645 53468>
12:05:33.075362 IP (tos 0x0, ttl 63, id 46700, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 179) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: P, cksum 0x0b78 (correct), 673:800(127) ack 801 win 5600 <nop,nop,timestamp 53645 53468>
12:05:33.075507 IP (tos 0x0, ttl 64, id 49220, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 52) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: ., cksum 0x59e6 (correct), ack 800 win 4504 <nop,nop,timestamp 53468 53645>
12:05:33.075514 IP (tos 0x0, ttl 63, id 49220, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 52) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: ., cksum 0x59e6 (correct), ack 800 win 4504 <nop,nop,timestamp 53468 53645>
12:05:34.073912 IP (tos 0x0, ttl 64, id 49221, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 179) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: P, cksum 0x08af (correct), 801:928(127) ack 800 win 4504 <nop,nop,timestamp 53568 53645>
12:05:34.073957 IP (tos 0x0, ttl 63, id 49221, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 179) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: P, cksum 0x08af (correct), 801:928(127) ack 800 win 4504 <nop,nop,timestamp 53568 53645>
12:05:34.074823 IP (tos 0x0, ttl 64, id 46701, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 179) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: P, cksum 0x9fc5 (correct), 800:927(127) ack 928 win 5600 <nop,nop,timestamp 53745 53568>
12:05:34.074832 IP (tos 0x0, ttl 63, id 46701, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 179) \
100.60.60.1.46043 > 100.50.50.1.1194: P, cksum 0x9fc5 (correct), 800:927(127) ack 928 win 5600 <nop,nop,timestamp 53745 53568>
12:05:34.074946 IP (tos 0x0, ttl 64, id 49222, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 52) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: ., cksum 0x5820 (correct), ack 927 win 4504 <nop,nop,timestamp 53568 53745>
12:05:34.074959 IP (tos 0x0, ttl 63, id 49222, offset 0, flags [DF], proto TCP (6), length 52) \
100.50.50.1.1194 > 100.60.60.1.46043: ., cksum 0x5820 (correct), ack 927 win 4504 <nop,nop,timestamp 53568 53745>
\end{verbatim}
\normalsize

pc1:
\scriptsize
\begin{verbatim}
pc1:~# ping -c3 pc3
PING pc3 (10.0.30.20) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc3 (10.0.30.20): icmp_seq=1 ttl=62 time=12.7 ms
64 bytes from pc3 (10.0.30.20): icmp_seq=2 ttl=62 time=2.79 ms
64 bytes from pc3 (10.0.30.20): icmp_seq=3 ttl=62 time=1.99 ms

--- pc3 ping statistics ---
3 packets transmitted, 3 received, 0% packet loss, time 1999ms
rtt min/avg/max/mdev = 1.998/5.860/12.792/4.912 ms
\end{verbatim}
\normalsize

pc3:
\scriptsize
\begin{verbatim}
pc3:~# ping -c3 pc1
PING pc1 (10.0.20.20) 56(84) bytes of data.
64 bytes from pc1 (10.0.20.20): icmp_seq=1 ttl=62 time=3.02 ms
64 bytes from pc1 (10.0.20.20): icmp_seq=2 ttl=62 time=2.02 ms
64 bytes from pc1 (10.0.20.20): icmp_seq=3 ttl=62 time=2.20 ms

--- pc1 ping statistics ---
3 packets transmitted, 3 received, 0% packet loss, time 2008ms
rtt min/avg/max/mdev = 2.029/2.419/3.025/0.437 ms
\end{verbatim}
\normalsize

La captura en r4 muestra una serie de paquetes que transitan desde 100.60.60.1 (r1-eth1) hacia 100.50.50.1 (r3-eth1) y viceversa. Estos paquetes utilizan el puerto 1194 correspondiente al servicio de OpenVPN.

Es importante recalcar que no se detectan paquetes ICMP PING ni tampoco PONG. Estos paquetes son emitidos desde pc1 y pc3, pero no son retransmitidos como tal por r4. Sin embargo, como la captura se inicia solo cuando los comandos ping han sido ejecutados, se puede concluir que los paquetes PING y PONG transitan por r4 utilizando el túnel, y lo capturado son justamente estos paquetes pero bajo el empaquetado realizado por OpenVPN.

\subsection{Ejercicio 7}
\label{sec:org909542c}
\begin{quote}
Indique sus conclusiones teniendo en cuenta el tipo direcciones IP que usan las LANs (Ayuda: no se utiliza NAT).
\end{quote}

Basado en los ejercicios anteriores, se puede observar que inicialmente pc1 y pc2 no tienen comunicación con pc3. Como la comunicación se realiza por medio de los routers r1, r3 y r4 es posible que algunos de ellos no esté redirigiendo los paquetes desde un lado al otro.

Cuando se revisa las direcciones IP, un paquete PING desde pc1 hacia pc3, debe pasar por las siguientes IP: 10.0.20.20/24 (pc1 - origen), 100.60.60.1/24 (eth1 en r1), 100.50.50.2/24 (eth1 en r4) y 10.0.30.1/24 (eth0 en r3) para llegar a pc3 (con IP destino 10.0.30.20/24). Estos cambios de IP origen deben ser realizados por los routers involucrados.

Las tablas de ruteo son consultadas al momento de redirigir el paquete. Si se consulta la Tabla \ref{tab:lab2_ej3_2} se observa que r4 no tiene una ruta por defecto. Al seguir la secuencia que hace eĺ paquete PING, se puede observar que en r4 el paquete no tiene una redirección determinada:

\begin{enumerate}
\item PING con destino 10.0.30.20/24 llega a r1: la tabla de ruteo indica que debe salir por eth1 hacia r4 (regla \emph{default}).
\item PING con destino 10.0.30.20/24 llega a r4: la tabla de ruteo no contiene una ruta para la red 10.0.30.0/24, tampoco hay regla \emph{default}. El router no redirige el paquete.
\end{enumerate}

También, se corroboró que no hay un NAT funcionando. Para ello, se revisaron las tablas NAT y MANGLE del firewall de los routers. Como se esperaba, las políticas por defecto son de aceptación (redirigir sin cambios) y no hay ninguna regla registrada en las cadenas. Esto implica que los firewalls de los routers no son responsables de aislar a pc3.

r1:
\scriptsize
\begin{verbatim}
r1:~# iptables -L -t nat
Chain PREROUTING (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain POSTROUTING (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain OUTPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         
r1:~# iptables -L 
Chain INPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain FORWARD (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain OUTPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         
r1:~# iptables -L -t mangle
Chain PREROUTING (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain INPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain FORWARD (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain OUTPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain POSTROUTING (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination   
\end{verbatim}
\normalsize

r3:
\scriptsize
\begin{verbatim}
r3:~# iptables -t nat -L
Chain PREROUTING (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain POSTROUTING (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain OUTPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         
r3:~# iptables  -L
Chain INPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain FORWARD (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain OUTPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         
r3:~# iptables  -L -t mangle
Chain PREROUTING (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain INPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain FORWARD (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain OUTPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain POSTROUTING (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination   
\end{verbatim}
\normalsize

r4:
\scriptsize
\begin{verbatim}
r4:~# iptables -L -t nat
Chain PREROUTING (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain POSTROUTING (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain OUTPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         
r4:~# iptables -L 
Chain INPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain FORWARD (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain OUTPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         
r4:~# iptables -L -t mangle
Chain PREROUTING (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain INPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain FORWARD (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain OUTPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain POSTROUTING (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination    
\end{verbatim}
\normalsize

Finalmente, se utilizó el túnel VPN para crear una interfaz entre r1 y r3, y así una comunicación entre estos extremos. Se puede observar que al ejecutar \texttt{ping} entre pc1 y pc3, la comunicación entre r1 y r3 se incrementa, particularmente usando el puerto 1194 gestionado por el servicio openvpn. Esto y el hecho de que pc1 y pc3 se intercomuniquen, nos indica que el túnel VPN permite el paso de información entre los extremos, a pesar de que r4 no rediriga los paquetes entre estas PCs.
\end{document}